% Template from: https://github.com/evanbergeron/DND-5e-LaTeX-Template
\documentclass[10pt,twoside,twocolumn,openany]{book}
\usepackage[bg-letter]{dnd} % Options: bg-a4, bg-letter, bg-full, bg-print, bg-none.
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pagecolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
}

\urlstyle{same}

\title{Crypte e Codici}
\author{The Kernel in Yellow}
\date{\today}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  \newpagecolor{bgtan}
  \vspace*{9em}{\centering\Huge{Cripte e Codici\par}}
  \vspace{1em}{\hfill\itshape Una guida all'uso della crittografia per Game Master\par}
  \vspace{4em}{\centering\small{A cura di Frollo}}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\chapter{Introduzione}
\section{A cosa serve questo pdf}
Mentre scrivo queste righe il Crypto Compendium non ha ancora una forma definita (e infatti nel frattempo è diventato Cripte e Codici), ma è poco più di un elenco puntato di argomenti che vorrei toccare per il beneficio di altri DM. Può essere che qualcosa cambi (ma grazie a \LaTeX l'indice sarà sempre aggiornato all'ultima versione), ma lo scopo principale di questo documento è aiutare i DM appassionati di codici ed enigmi a proporre nuove sfide ai propri giocatori (magari mettendo in difficoltà anche chi ha una qualche conoscenza di crittografia).

\begin{paperbox}{Disclaimer}
La crittografia è una cosa seria e molti dei consigli qui dentro sono divertenti all'interno di un gioco, ma \textbf{estremamente inadatti a qualsiasi utilizzo reale} (con "utilizzo reale" intendo tutte quelle situazioni in cui \emph{non volete affatto} che qualcuno decifri i vostri messaggi: salvataggio di password, trasmissione di informazioni riservate e via dicendo). La quasi totalità dei cifrari che presento sono vulnerabili da decenni quando non secoli e \textbf{chiunque potrebbe accedere alle vostre informazioni}.

Se decidete di prendere per buoni i riferimenti di questo PDF per utilizzi al di fuori del tavolo da gioco, lo fate \textbf{a vostro rischio e pericolo}, io non me ne assumo alcuna responsabilità.
\end{paperbox}

Al di là delle questioni di sicurezza, questo PDF, oltre a non essere affatto ufficiale, non è vincolato ad alcun gioco o edizione (sì, assomiglia a una homebrew di D\& D 5, ma solo perché mi piace l'impaginazione). I riferimenti alle regole saranno ridotti all'osso, un po' per favorire la portabilità, un po' perché se siete così interessati ai cifrari da voler attingere a una raccolta di questo tipo, non penso che dovreste lasciar risolvere la cosa con un tiro di dado. Nonostante questo, però, sarà orientato soprattutto al mondo dei GDR fantasy, un po' per preferenze dell'autore, un po' perché setting passati, presenti o futuristici possono avvalersi di riferimenti più diretti alla storia della crittografia (o inventarne un possibile futuro).

\subsection{Cosa c'è qua dentro}
L'idea originale era di raccogliere un po' di cifrari che avesse senso utilizzare in un contesto di un mondo fantasy, quindi nulla che richieda particolare potenza computazionale, nulla che si basi su matematica molto avanzata (anzi, se possibile, facciamo direttamente senza) e via dicendo. Quando il Compendio ha iniziato a prendere forma, però, ho notato che a molti DM (specie quelli appassionati di enigmi) piace pasticciare e creare propri cifrari. Per venire incontro alle loro esigenze ho deciso di aggiungere una piccola sezione di design \textit{estremamente amatoriale} (se stai pensando che combinare i contenuti di quel capitolo con delle esigenze reali di sicurezza sia anche solo remotamente una buona idea corri a imparare a memoria il disclaimer).

Pur non avendo ancora incluso il capitolo di cui sopra, ho deciso di aggiungerne uno nuovo, dedicato a modi creativi per usare la crittografia in un contesto di GDR. Qua dentro ci finirà un po' di tutto: enigmi, stanze, trappole, magari interi dungeon, spunti per avventure\dots

\section{Correzioni, errata e lamentele}
\begin{commentbox}{Versione}
Questo PDF è stato compilato il \today

Questa è la versione 0.3.1 del Crypto Compendium
\end{commentbox}

Siamo tutti umani e commettiamo errori. Sono certo che, nella redazione di questo documento, qualcosa sfuggirà anche a me. Se dovessi accorgertene, questo PDF è realizzato con \LaTeX ed è totalmente open source, raggiungi il repo segnalamelo lì. Non è strettamente necessario avere la versione più aggiornata di questo documento (il box qua sopra contiene comunque tutte le informazioni necessarie per saperlo), ma se ne sentissi un bisogno, puoi trovare il repository con i sorgenti (e probabilmente un download al pdf più aggiornato) qua: \url{https://gitlab.com/frollo/cripte-e-codici/}

Non avrò eternamente la voglia di seguire questo Compendio, anche nel caso in cui dovesse diffondersi, ma, se dovessi stancarmi, farò in modo di lasciare le redini a qualche volenteroso. Se per caso smetto di rispondere ai vostri tentativi di contattarmi, cercate una versione più recente di questo documento, molto probabilmente mi sarò spostato o avrò ceduto il controllo ad altri.

\section*{Copyright}
Questo PDF (e i codici sorgenti che puoi raggiungere su \url{https://gitlab.com/frollo/cripte-e-codici/}) è rilasciato con Licenza Creative Commons Attribuzione - Condividi allo stesso modo 4.0 Internazionale. Per informazioni sulla licenza, visita questo sito \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}.
Nell'improbabile caso che questa licenza ti stia stretta o nel caso avessi altri dubbi riguardo ai tuoi diritti, puoi provare a contattarmi su GitLab.

\section{Terminologia}
Cercherò di limitare al minimo i termini tecnici, ma ci sono alcune parole che è opportuno conoscere prima di procedere, perché rimpiazzarle ogni volta con una versione non tecnica allungherebbe troppo il brodo.

\begin{paperbox}{Lo scenario tipico}
Alice, un'Aasimar Assassina, vorrebbe lasciare un messaggio a Bob, un Bugbear Barbaro sulle pareti del loro dungeon. Siccome sa che in giro c'è Eva, un Elfa Entropomante, decide di non lasciare il messaggio direttamente, ma di provvedere a cifrarlo.
\end{paperbox}

D'ora in poi considereremo Eva (o Eve, quando dovessi cedere agli inglesismi) l'\textit{attaccante} (che poi è il ruolo che tipicamente svolgeranno gli avventurieri). Il messaggio originale di Alice, quello che Bob dovrebbe leggere, sarà chiamato \textit{plaintext} (o "testo in chiaro"), mentre quello che Alice andrà a incidere sul muro del dungeon, incomprensibile a Eva, sarà chiamato \textit{ciphertext} (o "testo cifrato").

Un cifrario permette di passare da un testo in chiaro a uno cifrato (e viceversa), con la conoscenza di un'informazione segreta (che dipende da cifrario a cifrario). Per semplificare, con cifrario intenderò tanto la procedura (quindi la sequenza dei passaggi da effettuare) quanto qualsiasi oggetto la realizzi (un artefatto, un incantesimo...). Allo stesso modo, il segreto necessario per cifrare e decifrare potrà assumere tante forme diverse (aggiungerò qualche idea più in là), per comodità sarà sempre indicato come \textit{segreto condiviso} o \textit{chiave}.

Un \textit{attacco} è un qualsiasi tentativo di Eva di ottenere informazioni a cui non dovrebbe avere accesso, ovvero il plaintext e la chiave, passando dal cifrario (Eva che ritrova il plaintext sulla scrivania di Alice \textit{non} compie attacco). Gli attacchi si possono dividere in quattro categorie:
\begin{itemize}
\item \textit{Only Ciphertext}: Eva conosce solo il messaggio cifrato e cerca in qualche modo di risalire al plaintext e alla chiave. È ovviamente molto difficile, ma è probabilmente la situazione più comune per un avventuriero.
\item \textit{Known Plaintext}: Eva riesce a recuperare qualche coppia plaintext/ciphertext e le utilizza assieme per risalire alla chiave (e quindi poter decifrare i messaggi futuri). È una situazione in cui l'attaccante ha un certo vantaggio rispetto ai difensiori.
\item \textit{Chosen Plaintext}: Eva ha la possibilità di far cifrare uno o più messaggi a sua scelta, pur non conoscendo la chiave.
\item \textit{Chosen Ciphertext}: Eva ha la possibilità di far decifrare uno o più messaggi a sua scelta, pur non conoscendo la chiave.
\end{itemize}

La maggior parte degli enigmi crittografici utilizzati nei GDR rientra nel primo tipo di attacco: un gruppo di avventurieri trova uno o più messaggi cifrati e cerca di scoprirne il significato. In una campagna a più lungo respiro, però, venire a sapere qualcosa di più del sistema usato dagli antagonisti per scambiarsi informazioni potrebbe essere un vantaggio importante per i personaggi.
\chapter{Esempi di cifrari}\label{ch:esempi}
Questa sezione è una raccolta di cifrari esistenti, con qualche spunto per utilizzarli all'interno di una avventura fantasy.
\section{Cifrari monoalfabetici a sostituzione}
Nonostante il nome elaborato, questi cifrari sono estremamente semplici (al punto che, se sapete cosa avete davanti, avete buone possibilità di attaccarli con carta e penna in uno scenario \textit{Only Ciphertext}). Sono tuttavia estremamente versatili, tanto che probabilmente ne avrete già usato o anche ideato uno, anche se avete sentito il termine la prima volta. È anche una famiglia di cifrari che sta spesso sul confine con la steganografia.
\begin{paperbox}{Steganografia}
  "La steganografia si pone come obiettivo di mantenere nascosta l'esistenza di dati a chi non conosce la chiave atta ad estrarli, mentre per la crittografia è non rendere accessibili i dati nascosti a chi non conosce la chiave. La crittanalisi è l'attacco alla crittografia, che mira ad estrarre i dati cifrati senza chiave. L'obiettivo della steganalisi non è quindi quello di estrarre i dati nascosti, ma semplicemente di dimostrarne l'esistenza." (Da Wikipedia)

  Non ho particolari conoscenze di steganografia, quindi questo argomento sarà trattato molto poco in seguito.
\end{paperbox}
L'idea dietro a tutta questa famiglia di cifrari è di prendere una collezione di simboli (un alfabeto) e di sostituire le lettere del plaintext con le lettere corrispondenti del nuovo alfabeto. Un caso classico è il Cifrario di Cesare, che utilizza come nuovo alfabeto l'alfabeto di partenza, ma si può utilizzare qualsiasi insieme di simboli. La scelta di una serie di simboli grafici non collegati al nostro normale alfabeto, potrebbe rendere difficile persino accorgersi che c'è un messaggio (e qua entriamo nel campo della steganografia, ci sono ovviamente tecniche più evolute).
La chiave, in questo caso, è la regola che associa una lettera dell'alfabeto originale alla lettera dell'alfabeto di partenza. Può essere qualcosa di molto semplice (nel caso del Cifrario di Cesare è un singolo numero tra 0 e 26) o qualcosa di più elaborato, come un set di istruzioni.
Ma come si fa a rompere un cifrario così? È un giochetto piuttosto semplice, anche se talvolta richiede un po' di pazienza. Siccome \textit{a lettera uguale corrisponde simbolo uguale} (per evitare confusione, chiamo "lettera" una lettera dell'alfabeto di partenza e "simbolo" una lettera dell'alfabeto di arrivo, anche quando i due alfabeti coincidono), è sufficiente una certa conoscenza del plaintext o della lingua in cui è scritto per trovarsi in una situazione di un certo vantaggio. Una volta indovinato il significato dei simboli più comuni, si tratta solo di ricostruire (e ogni lettera indovinata rende più semplice la ricostruzione del pezzo successivo). Esempi di conoscenze utili possono essere: le lettere più frequenti nella lingua del plaintext, alcune parole che probabilmente sono nel plaintext, sequenze di lettere tipiche della lingua del plaintex (ad esempio, in italiano "h" è preceduta da "c" o "g" e seuita da "i" o "e").
\begin{quotebox}{}
  Alice decide di lasciare un messaggio a Bob, "Attaccheremo all'alba". Per evitare che venga letto dal nemico, Alice decide di cifrare il messaggio con il cifrario che ha concordato con Bob, che sostituisce ogni lettera con la sua successiva (Cifrario di Cesare con chiave 1). Il messaggio così diventa "buubddifsfnp bmm bmcb" e viene lasciato in una stanza del dungeon, in attesa che Bob lo ritrovi. Eva raggiunge il messaggio per prima, però e cerca di decifrarlo.

  Supponiamo che Eva sappia (o possa intuire) in che lingua è scritto il messaggio. Sapendo in che lingua è scritto, Eva sa anche che:
  \begin{itemize}
    \item Le vocali sono piuttosto comuni
    \item Ma tipicamente le doppie sono consonanti
    \item Tendenzialmente le parole finiscono in vocali
  \end{itemize}
  Da questo Eva può ricavare che "u", "d" e "m" sono molto probabilmente consonanti, mentre "b" è quasi certamente una vocale. Le altre lettere sono un po' meno chiare, per ora. Partiamo da "b" e sostituiamola con tutte le vocali (le lettere, o quelle che pensiamo essere le lettere, saranno indicate in maiuscolo, i simboli in minuscolo), otteniamo così:
  \begin{itemize}
    \item AuuAddifsfnp Amm AmcA
    \item EuuEddifsfnp Emm EmcE
    \item IuuIddifsfnp Imm ImcI
    \item OuuOddifsfnp Omm OmcO
    \item UuuUddifsfnp Umm UmcU
  \end{itemize}

  La prima parola è troppo lunga per dare informazioni interessanti, mentre la terza ci dà già un'informazione molto utile: siccome non esistono parole nella forma U--U, possiamo iniziare a scartare "U" come possibile significato di "b". Rimangono comunque 4 candidati. Guardiamo la seconda parola: abbiamo una vocale seguita da due consonanti identiche. Non ci sono molte parole così, anzi, ce n'è una sola: "ALL". A questo punto abbiamo fissato due lettere e il nostro messaggio ha questa forma "AuuAddifsfnp ALL ALcA". Qui le possibilità per Eva si biforcano: potrebbe decidere di continuare a provare a indovinare le lettere o notare che inizia a delinearsi una certa relazione tra le lettere e i simboli. Per ora continuiamo ad indovinare.
  Sappiamo che "d" è una consonante e questo ci permette di fare qualche ipotesi su "i" e "f: una doppia consonante può essere seguita da una vocale o da "H" e una vocale (ma solo se la consonante è "C" o "G"). Proviamo a vedere cosa succede supponendo che "i" sia "H". In base a quanto detto prima, abbiamo quattro casi:
  \begin{itemize}
  \item AuuACCHEsEnp ALL AmcA
  \item AuuACCHIsInp ALL AmcA
  \item AuuAGGHEsEnp ALL AmcA
  \item AuuAGGHIsInp ALL AmcA
  \end{itemize}

Una di queste quattro possibilità potrebbe essere corretta. Siccome iniziano ad essere un po' troppe da esplorare, vediamo se c'è qualche altra informazione che può esserci utile. Potrebbe essere un caso, ma "b" non è altro che la lettera dopo "A", così come "m" è la lettera dopo "L". Allo stesso modo, possiamo vedere come "d" sia la lettera dopo "C", "i" quella dopo "H" e "f" quella dopo "E" (mentre le altre opzioni sono più irregolari). Eva decide di mettere alla prova la sua teoria e costruisce quello che potrebbe essere il cifrario:
\begin{tabular}{c c c}
A & -> & b \\
B & -> & c \\
C & -> & d \\
\dots & -> & \dots \\
\end{tabular}

Con questo Eva prova a decifrare l'intero messaggio e ottiene "ATTACCHEREMO ALL ALBA". Ora Eva non solo ha il messaggio originale, ma anche la chiave (nel caso Alice e Bob dovessero scambiarsi messaggi in futuro).
\end{quotebox}

\subsection{Esempi di cifrari}
Il cifrario più classico di questo tipo è il già citato Cifrario di Cesare, ma un altro caso piuttosto famoso è il cifrario risolto da Sherlock Holmes in "Gli uomini danzanti" (il racconto è del 1905, se siete curiosi almeno le versioni in lingua originale sono di pubblico dominio). Il cifrario utilizzato nel racconto di Arthur Conan Doyle prevede semplicemente di sostituire le lettere con dei disegni di uomini danzanti, mascherando così la presenza del messaggio (che viene scambiato per un disegno innocente) e impedendone la lettura a chi non conosca il codice.

Un trucco tipico abbinato a questo tipo di cifrari è di non rendere la chiave di immediata lettura (magari utilizzando delle regole di combinazione dei simboli o simili o non rendendo immediatamente chiari i simboli utilizzati). Quelli che seguono sono due esempi, uno tratto dalla chat master di Sesso Droga e D\&D, l'altro fregato spudoratamente a Gian quando mi ha fatto da DM.

\paragraph{Cifrario di Francesco}
Questo me l'ha mandato Francesco nella chat master di Sesso Droga e D\&D. Sebbene sia indubbiamente scenografico, ogni disegno è associato a una singola lettera e quindi le tecniche illustrate sopra sono perfettamente efficaci.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%%Grid setup
\node at (1,0) {};
\node (v3) at (1,2) {};
\node (v1) at (1,4) {};
\node at (1,6) {};
\node (v6) at (3,0) {};
\node at (3,2) {};
\node at (3,4) {};
\node (v5) at (3,6) {};
\node (v8) at (5,0) {};
\node at (5,2) {};
\node at (5,4) {};
\node (v7) at (5,6) {};
\node at (7,0) {};
\node (v4) at (7,2) {};
\node (v2) at (7,4) {};
\node at (7,6) {};
\draw [thick] (v1) edge (v2);
\draw [thick] (v3) edge (v4);
\draw [thick] (v5) edge (v6);
\draw [thick] (v7) edge (v8);

%%Letters
\node at (2,1) {G};
\node at(4,1) {H};
\node at (6,1){I};
\node at (2,3) {D};
\node at (4,3){E};
\node at (6,3) {F};
\node at (2,5){A};
\node at (4,5) {B};
\node at (6,5) {C};
\end{tikzpicture}


\begin{tikzpicture}
%%Grid setup
\node at (1,0) {};
\node (v3) at (1,2) {};
\node (v1) at (1,4) {};
\node at (1,6) {};
\node (v6) at (3,0) {};
\node at (3,2) {};
\node at (3,4) {};
\node (v5) at (3,6) {};
\node (v8) at (5,0) {};
\node at (5,2) {};
\node at (5,4) {};
\node (v7) at (5,6) {};
\node at (7,0) {};
\node (v4) at (7,2) {};
\node (v2) at (7,4) {};
\node at (7,6) {};
\draw [thick] (v1) edge (v2);
\draw [thick] (v3) edge (v4);
\draw [thick] (v5) edge (v6);
\draw [thick] (v7) edge (v8);

%%Letters
\node at (2,1) {R};
\node at(4,1) {S};
\node at (6,1){T};
\node at (2,3) {O};
\node at (4,3){P};
\node at (6,3) {Q};
\node at (2,5){L};
\node at (4,5) {M};
\node at (6,5) {N};
\node at (2,4.5) {.};
\node at (4,4.5) {.};
\node at (6,4.5) {.};
\node at (2,2.5) {.};
\node at (4,2.5) {.};
\node at (6,2.5) {.};
\node at (2,0.5) {.};
\node at (4,0.5) {.};
\node at (6,0.5) {.};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
%%Grid setup

\node at (0,0){};
\node (v2) at (3,3) {};
\node (v3) at (3,-3) {};
\node (v4) at (-3,3) {};
\node (v1) at (-3,-3) {};

\draw [thick] (v1) edge (v2);
\draw [thick] (v3) edge (v4);

\node at (0,2) {V};
\node at (-2,0) {U};
\node at (0,-2) {Z};
\node at (2,0) {W};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Le tre immagini illustrano la chiave: a ogni lettera si sostituiscono i lati (ed eventualmente il punto) che la racchiudono. Quindi, ad esempio, la parola "Vedo" apparirà come:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%%Grid setup


\node (v2) at (-5,3.5) {};
\node (v1) at (-6,5) {};
\node (v3) at (-4,5) {};
\draw [thick](v1.center) -- (v2.center) -- (v3.center);

\node (v7) at (-3,5) {};
\node (v4) at (-3,3.5) {};
\node (v5) at (-1.5,3.5) {};

\node (v6) at (-1.5,5) {};
\draw [thick](v4.center) -- (v5.center) -- (v6.center) -- (v7.center) -- (v4.center);
\node (v8) at (-0.5,5) {};
\node (v9) at (1,5) {};
\node (v10) at (1,3.5) {};
\node (v11) at (-0.5,3.5) {};
\draw [thick](v8.center) -- (v9.center) -- (v10.center) -- (v11.center);
\node (v12) at (2,5) {};
\node (v13) at (3.5,5) {};
\node (v14) at (3.5,3.5) {};
\node (v15) at (2,3.5) {};

\node at (2.7,4.2) {.};
\draw [thick](v12.center) -- (v13.center) -- (v14.center) -- (v15.center);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Al di là della somiglianza di alcuni simboli con le relative lettere, analizzando un testo più lungo (che non riporto perché disegnarlo sarebbe estenuante) un personaggio sarebbe perfettamente in grado di applicare le tecniche di cui abbiamo parlato sopra.

\paragraph{Cifrario di Gian}

Questo cifrario sostituisce le lettere con i numeri primi: la prima lettera dell'alfabeto è 2 (il primo numero primo), la seconda è 3 e via dicendo, come illustrato sotto.

\begin{center}
\begin{dndtable}[c c c]
\textbf{Lettera} & & \textbf{Simbolo} \\
A & -> & 2 \\
B & -> & 3 \\
C & -> & 5 \\
D & -> & 7 \\
E & -> & 11 \\
F & -> & 13 \\
G & -> & 17 \\
H & -> & 19 \\
I & -> & 23 \\
L & -> & 29 \\
M & -> & 31 \\
O & -> & 37 \\
P & -> & 41 \\
Q & -> & 43 \\
R & -> & 47 \\
S & -> & 53 \\
T & -> & 59 \\
U & -> & 61 \\
V & -> & 67 \\
Z & -> & 71 \\
\end{dndtable}
\end{center}

Il trucco usato dal mio DM ai tempi era stato di farci trovare il messaggio senza separare i numeri, ma tenendoli raggruppati come le lettere, separando solo le parole. In questo modo, il messaggio dal capitolo precedente, "Attaccheremo all'alba", appariva come "25959233191147113137 22929 22932". La principale difficoltà nell'attaccare un messaggio simile sta nel capire come spezzare le sequenze di numeri che costituiscono le parole. Chi conosce il segreto condiviso sa di dover cercare i numeri primi, ma chi non lo conosce dovrà prima capire come ottenere i singoli simboli. Siccome i numeri sono una lista che segue una determinata regola, però, una volta capita la regola è possibile riconoscere facilmente i simboli (questo stesso trucco può essere tranquillamente applicato anche al cifrario citato sopra, collegando le singole lettere tra loro in una sorta di corsivo). Una volta individuati i simboli, si torna ad utilizzare le tecniche di attacco indicate sopra.


\paragraph{La Scacchiera di Polibio}
Questo non è propriamente un cifrario (è più un antenato del telegrafo), ma poiché non solo può essere utilizzato anche per mascherare i messaggi, ma è anche utilizzato come base da diversi cifrari presentati in seguito, ho scelto di presentarlo comunque. Il sistema viene descritto da Polibio nelle sue \textit{Storie} (Libro X, Capitolo III, paragrafi 45-6):
\begin{quotebox}
\textit{Libero riadattamento da una versione ottocentesca}
La più recente tecnica inventata da Cleosseno e Democlito - e perfezionata da me- e si può utilizzare per trasmettere in sicurezza qualsiasi informazione. Occorre soltanto prestare molta attenzione. La tecnica è la seguente. Si prendano tutte le lettere dell'alfabeto greco e le si divida in cinque parti da cinque lettere ciascuna. L'ultima parte non avrà che quattro lettere, ma non importa. Coloro che dovranno inviare o ricevere il segnale scrivano le cinque parti dell'alfabero sopra altrettante tavolette e concordino che il primo a trasmettere alzerà due fiaccole alla volta e le terrà in alto fintanto che non vedrà lo stesso segnale dall'altra parte, in modo che tutti sappiano di dover stare attenti ai segnali. Abbassate le prime due fiaccole, innalzerà per prima cosa le fiaccole della parte sinistra, per indicare quale tavola si dovrà guardare: una fiaccola per la prima, due per la seconda e così via. Poi alzerà da destra le fiaccole per indicare che lettera della tavoletta dovrà scrivere chi riceve.
\end{quotebox}

Più facilmente, se rappresentiamo l'alfabeto come una griglia (con qualche modifica per arrivare alle 24 lettere del greco di Polibio):
\begin{center}
\begin{dndtable}[c c c c c c]
  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
1 & A & B & C & D & E \\
2 & F & G & H & I,J & L \\
3 & M & N & O & P & Q \\
4 & R & S & T & U & V \\
5 & W & X & Y & Z & . \\
\end{dndtable}
\end{center}

A questo punto è sufficiente utilizzare le coordinate per indicare le lettere, trasformando, ad esempio, "Attaccheremo all'alba" in "114242111212221541153133 112525 11251211" (indicando prima la riga poi la colonna). Il simbolo 55 può essere ignorato o, come suggerito da Polibio, usato per indicare lo stop (al termine di una trasmissione, al termine di una frase o per separare le parole). Al contrario dei due cifrari citati sopra, è difficile unire i simboli per complicare la vita dell'attaccante, perché devono essere sempre una coppia. Anche in questo caso, una semplice analisi delle frequenze (una volta identificata la natura dei simboli) permette di risalire facilmente al codice, con l'aggravante che c'è una regolarità molto forte nella distribuzione dei numeri, che potrebbe aiutare i giocatori a venire a capo ancora prima.

Ma allora perché utilizzare questo cifrario in gioco? Innanzitutto potrebbe essere un ottimo sistema di trasmissione per qualcuno che non avesse a disposizione magia o telegrafo. Secondariamente, è un sistema che si presta molto bene alla steganografia, scegliendo bene i simboli, infatti, si potrebbe sfruttare la regolarità dei numeri per mascherare il messaggio da pattern decorativo. È stato inoltre usato come base per numerosi cifrari più solidi e potrebbe essere una base altrettanto solida anche per cifrari creati durante le vostre avventure.

\subsection{Chi li usa}

Cifrari di questo tipo erano già noti nell'antica Roma e, in generale, richiedono lo stesso livello tecnologico della normale scrittura. Non servono particolari conoscenze per pensare un cifrario di questo tipo (così come è possibile analizzarlo con carta, penna e un po' di pazienza, a patto di riconoscerlo). D'altra parte, ha dei punti deboli piuttosto evidenti: non è sufficiente che un avversario ottenga un ciphertext e relativo plaintext per compromettere in maniera irrimediabile il cifrario, ma un singolo messaggio particolarmente lungo e strutturato potrebbe già fornire al nemico tutto ciò che gli serve. Tutto considerato, è difficile che il capo della gilda dei ladri si affidi a un sistema così semplice per garantire la segretezza dei messaggi che gestiscono la sua elaborata rete di informatori e tagliagole, ma uno sciamano orco potrebbe trovare una buona idea utilizzare un "alfabeto sacro" per nascondere le sue comunicazioni col capo al resto della truppa.

In generale, un cifrario del genere ha senso se protegge messaggi brevi (una o due frasi, più parole si hanno, più materiale si ha a disposizione per ricostruire la chiave) e tendenzialmente semplici (se è evidente che il testo ha una struttura, come formule di apertura e di chiusura che si possono indovinare, questo fornisce molte informazioni all'attaccante).

\section{Cifrari polialfabetici a sostituzione}
Questi cifrari sono più giovani dei precedenti e di poco più sicuri per gli standard moderni, ma presentano delle sfide molto più interessanti per i giocatori. Il principio non è più di costruire un insieme di simboli si sostituisca 1 a 1 alle lettere dell'alfabeto, ma di creare \textit{più insiemi} che sostituiscano \textit{lo stesso alfabeto}. In questo caso, la lettera 'A', all'interno dello stesso messaggio, potrebbe apparire come 'B', 'Z' e 'W'. La basilare tecnica di attacco basata sulle frequenze che ha attaccato tutti i cifrari della sezione precedente diventa molto più difficile da attuare, ma questo non vuol dire che questi cifrari siano imbattibili, nemmeno in un'era pre-computer. Non esistono tecniche di attacco univoche, anche se molte vulnerabilità sono simili tra loro, quindi descriverò caso per caso le vulnerabilità .

\subsection{Esempi di cifrari}
\paragraph{Il cifrario di Vigenère}
Nel 1586 Blaise de Vigenère presentò alla corte di Enrico III di Francia una versione rinforzata di un cifrario pubblicato nel 1553 dall'italiano Giovan Battista Bellaso. A causa di un errore di attribuzione del XIX secolo, questo cifrario è diventato noto ai giorni nostri come Cifrario di Vigenère. Giovan Battista Bellaso a sua volta aveva costruito sul disco metallico di Leon Battista Alberti (1467) e sulla \textit{Tabula recta} di Johannes Trithemius (1508). Per secoli il cifrario di Vigenère ebbe fama di essere inattaccabile. Si trattava di una fama piuttosto immeritata, però: crittoanalisti particolarmente abili erano già in grado di attaccare alcune versioni del cifrario nel XVI secolo, Charles Babbage ne attaccò una variante nel 1854 e Friederich Kasiski gli diede il colpo di grazia nel 1863, pubblicando una tecnica di attacco generale (studi successivi sostengono, a dire il vero, che Babbage abbia usato la stessa tecnica di Kasiski).

Il cifrario di Vigenère, come detto, è costruito sulla \textit{Tabula recta} che, per motivi di impaginazione, non posso mostrarvi direttamente (se volete vederla, potete trovarne un'immagine su \href{https://en.wikipedia.org/wiki/File:Vigen%C3%A8re_square_shading.svg}{Wikipedia}). La tabella si costruisce prendendo i 26 possibili cifrari di Cesare e scrivendone gli alfabeti incolonnati, in ordine per la lettera di partenza (o per lo \textit{shift}, se preferite). La prima colonna conterrà quindi l'alfabeto normale, la seconda l'alfabeto spostato di una lettera e via dicendo. Una volta scelta la chiave, questa viene scritta sotto al plaintext, eventualmente ripetendola o troncandola fino ad avere una lettera della chiave corrispondente ad ogni lettera del plaintext. Ogni lettera del plaintext verrà cifrata usando il cifrario di Cesare corrispondente alla sua lettera della chiave. Ad esempio:

\begin{quotebox}
  Alice decide di inviare a Bob il solito messaggio "ATTACCHEREMO ALL'ALBA", elimina quindi spazi e segni di punteggiatura e scrive "ATTACCHEREMOALLALBA". La chiave segreta, concordata da Alice e Bob, è "DRAGO". Quindi Alice ripete la chiave sotto al messaggio fino ad avere:
  \begin{center}
    \begin{dndtable}[c | r]
      Messaggio & ATTACCHEREMOALLALBA \\
      Chiave    & DRAGODRAGODRAGODRA \\
    \end{dndtable}
  \end{center}
  A questo punto per cifrare Alice non deve fare altro che prendere la sua tavola e cercare ogni lettera del plaintext nell'alfabeto indicato dalla lettera della chiave corrispondente. Come risultato Alice avrà:
  \begin{center}
    \begin{dndtable}[c | r]
      Messaggio & ATTACCHEREMOALLALBA \\
      Chiave    & DRAGODRAGODRAGODRA \\
      Ciphertext & DKTGQFYEXSPFARZDCBG
    \end{dndtable}
  \end{center}

  Per decifrare il messaggio, Bob dovrà riaccostare la chiave al ciphertext e utilizzare la tabella partendo dalle righe: identificata la riga corrispondente alla lettera della chiave (esattamente allo stesso modo in cui vengono identificate le colonne durante la cifratura), Bob cercherà la colonna corrispondente alla lettera del ciphertext, una volta identificata la colonna, la prima lettera della colonna sarà il plaintext.
\end{quotebox}

Il cifrario di Vigenère ha riscosso un certo successo anche in ambito militare per la possibilità di utilizzare sistemi meccanici per facilitare la cifratura e la decifratura dei messaggi (un buon esempio è il disco utilizzato dai soldati confederati nella Guerra di Secessione, di cui potete vedere \href{https://en.wikipedia.org/wiki/File:Confederate_cipher_disk.png}{su Wikipedia} una riproduzione). Se volete utilizzare questo cifrario durante le vostre sessioni, ma siete abbastanza pigri da non voler usare neanche strumenti meccanici, troverete \href{https://gitlab.com/frollo/cripte-e-codici/raw/master/misc/vigenere.py}{qui} uno script Python3 che automatizza il tutto, eseguitelo con un interprete Python (\texttt{python3 vigenere.py} su Linux, scaricate Python da \href{https://www.python.org/downloads/}{qua} e fate doppio click sul file su Windows) e lasciate che faccia il lavoro sporco per voi. Se siete più smanettoni, importate le funzioni \texttt{vigenere} e \texttt{unvigenere} nei vostri script.

Come si attacca Vigenère? La sua vulnerabilità principale sta nella ripetitività: dei 26 alfabeti, ne uso tanti quanti sono le lettere della chiave (se non ho ripetizioni di lettere). Nell'esempio di sopra, usiamo solo 5 alfabeti, quelli corrispondenti a D,R,A,G e O. Non solo, li utilizzo sempre nello stesso ordine: ogni cinque lettere riutilizzo lo stesso alfabeto. Supponiamo ora che il nostro messaggio sia abbastanza corposo da richiedere diverse volte la chiave: c'è la possibilità che la stessa lettera sia cifrata più volte allo stesso modo. Anzi, siccome gli alfabeti si ripetono sempre allo stesso modo, c'è la possibilità che espressioni ricorrenti si ripresentino più volte!

\begin{quotebox}
Alice decide di inviare a Bob il messaggio:\\
Un anello per domarli, un anello per curarli,\\
Un anello per tosarli e nel buio incatenarli\\

E lo cifra con la chiave "KEY" (togliendo gli spazi e i segni di punteggiatura). Il risultato è:\\
{\small\textbf{ERYXIJVSNOV}BYQY\textit{BPG}\textbf{ERYXIJVSNOV}AEVY\textit{BPG}\\
\textbf{ERYXIJVSNOV}RYWY\textit{BPG}ORCVFSSSGXGYDILKVJS\\}

Ci sono due formule che si ripetono, una evidenziata in grassetto e una in corsivo. Da queste possiamo ricavare un'informazione importantissima: la lunghezza della chiave (ovvero il numero di alfabeti). Sappiamo che a lettera uguale corrisponde simbolo uguale se e solo se vengono cifrati con la stessa lettera, quindi  basta vedere da quante lettere sono separate le sequenze. Tra un'occorrenza e l'altra della sequenza in grassetto ci sono sempre 7 lettere, mentre tra una e l'altra della sequenza in corsivo ci sono 15 lettere. Questo ci mette in difficoltà, perché 7 e 15 non hanno divisori comuni (quindi non è possibile semplicemente dire che ci sono due iterazioni di una chiave di 7 lettere tra due occorrenze della sequenza in corsivo). Possiamo però notare una cosa interessante: c'è un'altra piccola sequenza che appare solo due volte e che potrebbe essere un caso, se non fosse che appare tra altre due. Prendiamo la prima parte delle due righe:\\
\textbf{ERYXIJVSNOV}B\textsc{Y}Q\textsc{Y}\textit{BPG}\\
\textbf{ERYXIJVSNOV}R\textsc{Y}W\textsc{Y}\textit{BPG}\\

Ovvero abbiamo: \textbf{sequenza}-\textsc{Y}-\textsc{Y}\textit{sequenza}

Si tratta di un altro pattern che emerge e che possiamo sfruttare per cercare la chiave. Questo pattern è lungo 18 lettere e questo ci dà qualcosa su cui lavorare: 15 e 18 hanno un divisore comune, 3. Possiamo supporre che 7 sia semplicemente una serie interrotta di ripetizioni della lunghezza della chiave (due ripetizioni e una lettera). Nel caso ci sbagliassimo, dovremmo riprendere l'analisi da qui. Una volta ottenuta la chiave, sappiamo che ogni terza lettera è stata cifrata con la stessa versione del cifrario di Cesare. Ci viene più difficile sfruttare la struttura del testo per decifrarlo, visto che è spezzato su più alfabeti, ma gli attacchi sono sostanzialmente identici. La tecnica più efficace è quella dell'analisi delle frequenze: se so quali sono le lettere più frequenti nell'alfabeto originale, posso indovinare come si traducono i simboli più frequenti, ma posso usare il testo intero per ricostruire informazioni (una volta indovinati uno o più simboli di un alfabeto posso usarli per ricavare informazioni sugli altri alfabeti).
\end{quotebox}

Una raccomandazione per i DM: sebbene Vigenère sia sicuramente una sfida più interessante per i vostri giocatori, costruire una frase che possa essere attaccata non è banale (dovete stare attenti alle ripetizioni, alla dimensione della chiave e anche a non sfalsare troppo le frequenze delle lettere). Costruire un buon enigma che preveda di attaccare un cifrario di Vigenère partendo \textit{esclusivamente} dal plaintext potrebbe essere molto laborioso. Ma, come abbiamo detto sopra, ci sono altri tipi di attacco, così come ci sono altri modi per costruire un enigma usando i cifrari.

\chapter{Spunti per GM}

Così come nel mondo reale, anche nel mondo fantasy la crittografia può avere gli usi più svariati: nascondere informazioni, verificarne l'autenticità e verificarne l'integrità sono alcuni degli usi tipici della crittografia moderna. Se, poi, ci interessiamo a cosa si potrebbe fare avendo come ispirazione il mondo della crittografia, queste opzioni crescono ulteriormente.

L'organizzazione interna di questo capitolo è molto ballerina.
\section{Stanze}
\subsection{La stanza Enigma}
\textit{Lo spunto per questa stanza viene da Emilio, della Chat Master di SDDND}
Immaginate una stanza piena di cavi, ingranaggi e meccanismi misteriosi. Ci sono tre grossi rotori con incise sopra tutte le lettere dell'alfabeto, una grande tavola coperta di simboli arcani con ancora le lettere dell'alfabeto e una specie di tastiera. Il resto immaginatelo come volete, le parti importanti sono quattro: alimentazione, rotori, tavola e tastiera.

Aprire la porta (o rivelare il tesoro, insomma "battere la stanza") richiede di configurare correttamente i rotori e la tavola, attivare l'alimentazione e digitare la parola corretta sulla tastiera.

La stanza è ispirata alla macchina Enigma (più dettagli su \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Enigma_(crittografia)}{Wikipedia}). Invece del pannello che mostra la lettera cifrata, semplicemente il meccanismo permette l'accesso una volta inserita la corretta sequenza (con la corretta configurazione), altrimenti attiva trappole letali. Fondamentalmente la macchina Enigma era un cifrario polialfabetico a sostituzione, in cui i rotori si occupavano della traduzione da un alfabeto all'altro (o meglio, ogni rotore effettuava la sua traduzione e passava il risultato al rotore successivo), a cui era stata aggiunta una \textit{switchboard} (che diventa la nostra tavola) che permetteva di scambiare tra loro la posizione di alcune lettere. Per utilizzare e risolvere questa stanza non serve davvero conoscere il funzionamento di Enigma (in fondo, potete determinare la soluzione corretta come una qualsiasi combinazione e distribuire indizi di conseguenza), tuttavia se i giocatori la riconoscono si aspetteranno una certa coerenza. D'altra parte, potreste giocare sul funzionamento di Enigma per distribuire indizi.

Se volete utilizzare una configurazione ragionevole di Enigma, generare un crittotesto sensato e vedere il passaggio delle informazioni nei singoli pezzi, enigmaco.de mette a disposizione un ottimo \href{http://enigmaco.de/enigma/enigma.html}{simulatore web}.

\subsubsection*{I Rotori}

I rotori possono essere in qualsiasi numero superiore a 1 (l'Enigma che abbiamo tutti in mente ne aveva 3, ma c'erano anche varianti con 4, per non parlare del rotore specchio). Nella configurazione originale della macchina l'operatore inseriva 3 rotori (dalle dimensioni di piccoli dischi, circa il palmo di una mano) selezionati da una serie in base alle istruzioni del giorno. Se volete che l'intera stanza sia una macchina Enigma dovete pensare più in grande (colonne, statue, grossi ingranaggi\dots), il che rende poco pratica la sostituzione dei rotori. Scegliete voi se aggiungere o meno questa variante (che ovviamente aumenta la difficoltà). I rotori vanno posizionati nella posizione corretta, che si può riconoscere grazie alle lettere dell'alfabeto incise sulla superficie.

Mentre descrivete il funzionamento del meccanismo, ricordatevi però di terrorizzare adeguatamente i vostri giocatori: i rotori si muovono a ogni pressione. Il movimento è previsto dalla macchina e bloccarne uno (o più) impedisce di cifrare correttamente il testo inserito, attivando le trappole del caso. La rotazione funziona così: il rotore più esterno (il primo a ricevere l'input) scatta di una posizione per ogni lettera inserita, a ogni giro completo del primo rotore il secondo fa uno scatto, e a ogni giro del secondo il terzo scatta di una posizione. Il rotore specchio (se decidete di mostrarlo) sta fermo.

Se decidete di far interagire i giocatori anche col rotore specchio, tenete conto del fatto che era pensato per non essere modificato (e doveva essere chiaro all'operatore).

\subsubsection*{La Tavola}

La \textit{switchboard} altro non era che una serie di collegamenti simmetrici che si mettevano tra la tastiera e i rotori, scambiando di posizione alcune lettere sia in entrata che in uscita. La Tavola permette di fare la stessa cosa. Se decidete che la vostra macchina Enigma ha un'alimentazione elettrica, vi è sufficiente un sistema a spinotti come quello originale. Se invece decidete di adottare sistemi più creativi, dovrete trovare il modo di creare questi collegamenti bidirezionali. Ad esempio, se decidete di utilizzare la magia al posto della corrente, la tavola potrebbe semplicemente avere incise le lettere, e queste andrebbero collegate tracciando disegni col gesso. Avete a disposizione un aiuto grafico (il disegno formato dai collegamenti, che potete variare a seconda di come decidete di disporre le lettere - e di che lettere utilizzare), sfruttatelo per aggiungere un piano all'indovinello, anche se non è una buona pratica di sicurezza.

Se decidete di trattarla come una macchina Enigma realistica, ricordatevi che le lettere vengono scambiate in entrata e in uscita.

\subsubsection*{La Tastiera}

Non è altro che una tastiera, datele una forma adeguata all'ambientazione: una vera tastiera meccanica, una tastiera d'organo riadattata, un sofisticato sistema di specchi e leve, una serie di bottoni\dots

\subsubsection*{L'Alimentazione}

Enigma, utilizzava la corrente fornita da una batteria. Non tutti i mondi hanno così pratico accesso all'elettricità e magari una batteria è sufficiente ad alimentare una macchina enigma, ma non tutte quelle belle trappole infernali che ci avete messo attorno. Sebbene non faccia strettamente parte dell'indovinello, le scelte sull'alimentazione delle stanza hanno influenza sul suo aspetto e, cosa più importante, su quando la macchina si accorge di una configurazione errata. Vi propongo alcune opzioni, poi scegliete come preferite:
\begin{itemize}
	\item Corrente elettrica: un incantesimo di fulmine deve essere lanciato su un'antenna. La macchina è inattiva (non si può accorgere di una configurazione sbagliata né può sbloccare il meccanismo) finché non viene lanciato l'incantesimo e ritorna in questo stato poco dopo.
	\item Corrente elettrica: una dinamo va fatta girare per alimentare la macchina. La macchina è inattiva a meno che qualcuno non stia girando la dinamo
	\item Corrente elettrica: la macchina è già alimentata. In questo caso scegliete un momento più avanzato della semplice configurazione per attivare le trappole.
	\item Vapore: una caldaia va portata in pressione. La macchina è inattiva fintanto che la caldaia non è in pressione (quindi per un po' dopo aver acceso il fuoco sotto e per un po' anche dopo averlo spento)
	\item Vapore: va aperta una valvola. La macchina è inattiva a meno che non venga toccata la valvola. Potrebbe volerci un po' (indipendentemente dalle azioni dei PG) perché la macchina si ricarichi.
	\item Magia: un incantesimo specifico (per livello, scuola, parole chiave o tipologia) va lanciato su un oggetto. La macchina è inattiva finché non viene lanciato l'incantesimo e ritorna in quello stato poco dopo
	\item Magia: una gemma o oggetto magico deve essere posizionata in un certo punto (buco nel muro, mani di un idolo\dots). La macchina è inattiva a meno che l'oggetto sia al suo posto.
\end{itemize}

\subsubsection*{Trappole}

Ovviamente non c'è dungeon senza trappole. Sbizzarritevi a seconda del livello del gruppo, di quanto è letale la vostra campagna e parametri del genere. L'unico consiglio che aggiungo, è di riflettere su \textit{quando} volete che scattino le trappole. Le scelte possibili sono due: nel momento in cui la macchina si attiva (se non lo è sempre) e si trova in una configurazione errata o nel momento in cui riconosce che la chiave inserita non è corretta. In base a quello che avete scelto come forma di alimentazione (vedi sopra) vi si apriranno più o meno possibilità.
\end{document}
